%%% Copyright (C)  de développement2023 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «ACT-2008 Mathématiques actuarielles IARD II»
%%% https://gitlab.com/vigou3/mathematiques-actuarielles-iard-ii.git
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section{Lien avec la régression linéaire}

\begin{frame}
  \frametitle{Modèle de Mack sous un autre jour}

  \begin{itemize}
  \item Dans le modèle de Mack (et donc Chain-Ladder), nous avons posé
    \begin{align*}
      \esp{C_{i, j + 1}|C_{i, j}}
      &= f_j C_{i, j} \\
      \var{C_{i, j + 1}|C_{i, j}}
      &= \sigma_j^2 C_{i, j}.
    \end{align*}
  \item Réécrivons le modèle ainsi:
    \begin{equation*}
      C_{i, j + 1} = f_j C_{i, j} + \varepsilon_j
    \end{equation*}
    avec
    \begin{align*}
      \esp{\varepsilon_j|C_{i, j}} &= 0 \\
      \var{\varepsilon_j|C_{i, j}} &= \sigma_j^2 C_{i, j}.
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Moindres carrés pondérés}

  \begin{itemize}
  \item Nous avons un modèle analogue (mêmes moments) que le modèle de
    régression passant par l'\alert{origine} utilisant les
    \alert{moindres carrés pondérés}:
    \begin{equation*}
      Y_j = \beta X_j + \varepsilon_j \quad
      \varepsilon_j \sim N\left(0, \frac{\sigma^2}{w_j} \right).
    \end{equation*}
  \item Les estimateurs des paramètres sont bien connus:
    \begin{align*}
      \hat{\beta}
      &= \frac{\sum_{j = 1}^n w_j X_j Y_j}{\sum_{j = 1}^n w_j X_j^2} \\
      \hat{\sigma}^2
      &= \frac{1}{n - 1} \sum_{j = 1}^n w_j (Y_j - \hat{Y}_j)^2.
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Passage d'un modèle à l'autre}

  Avec les substitutions
  \begin{align*}
    Y_j      \quad &\rightarrow \quad C_{i, j + 1} &
    \beta    \quad &\rightarrow \quad f_j \\
    X_j      \quad &\rightarrow \quad C_{i, j} &
    \sigma^2 \quad &\rightarrow \quad \sigma_j^2 \\
    w_j      \quad &\rightarrow \quad \frac{1}{C_{i, j}} &
    n        \quad &\rightarrow I - j
  \end{align*}
  nous obtenons
  \begin{align*}
    \hat{\beta}
    &= \frac{\sum_{j = 1}^{I - j} C_{i, j + 1}}{\sum_{j = 1}^{I - j} C_{i, j}}
     = \hat{f}_j \\
    \hat{\sigma}^2
    &= \frac{1}{I - j - 1} \sum_{j = 1}^{I - j} \frac{1}{C_{i, j}}
      (C_{i, j + 1} - C_{i, j} \hat{f}_j)^2 \\
    &= \frac{1}{I - j - 1} \sum_{j = 1}^{I - j} C_{i, j}
      \left(
        \frac{C_{i, j + 1}}{C_{i, j}} - \hat{f}_j
      \right)^2
     = \hat{\sigma}_j^2.
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conséquence}

  Il est donc possible d'utiliser les \alert{outils numériques
    standards} de régression pour calculer les estimateurs des
  facteurs de déroulement et des paramètres de variance.
  \medskip

  \gotoR{regression.R}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "mathematiques-actuarielles-iard-ii"
%%% TeX-engine: xetex
%%% coding: utf-8
%%% End:
